"use strict";(self.webpackChunkstandard=self.webpackChunkstandard||[]).push([[725],{5026:(n,e,i)=>{i.r(e),i.d(e,{assets:()=>c,contentTitle:()=>t,default:()=>h,frontMatter:()=>o,metadata:()=>s,toc:()=>a});const s=JSON.parse('{"id":"phonology-and-orthography/orthographic-systems","title":"2.3. Orthographic Systems","description":"2.3.1 General Principles","source":"@site/docs/02-phonology-and-orthography/03-orthographic-systems.md","sourceDirName":"02-phonology-and-orthography","slug":"/phonology-and-orthography/orthographic-systems","permalink":"/standard/phonology-and-orthography/orthographic-systems","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/standard/edit/main/docs/02-phonology-and-orthography/03-orthographic-systems.md","tags":[],"version":"current","sidebarPosition":3,"frontMatter":{},"sidebar":"docs","previous":{"title":"2.2. Phonological System","permalink":"/standard/phonology-and-orthography/phonological-system"},"next":{"title":"3. Morphology and Lexicon","permalink":"/standard/morphology-and-lexicon/"}}');var l=i(4848),r=i(8453);const o={},t="2.3. Orthographic Systems",c={},a=[{value:"2.3.1 General Principles",id:"231-general-principles",level:2},{value:"2.3.2 Latin Script",id:"232-latin-script",level:2},{value:"Letter: A a",id:"letter-a-a",level:3},{value:"Overview",id:"overview",level:4},{value:"Usage in Interslavic",id:"usage-in-interslavic",level:4},{value:"Phonological Processes",id:"phonological-processes",level:4},{value:"Groups and Classifications",id:"groups-and-classifications",level:4},{value:"Letter: \u0118 \u0115",id:"letter-\u0119-\u0115",level:3},{value:"Overview",id:"overview-1",level:4},{value:"Historical Context and Etymology",id:"historical-context-and-etymology",level:4},{value:"Phonetic Description",id:"phonetic-description",level:4},{value:"Usage in Interslavic",id:"usage-in-interslavic-1",level:4},{value:"Root Words",id:"root-words",level:5},{value:"Morphological Forms",id:"morphological-forms",level:5},{value:"Pronouns",id:"pronouns",level:5},{value:"Orthographic Considerations",id:"orthographic-considerations",level:4},{value:"Phonological Processes",id:"phonological-processes-1",level:4},{value:"Groups and Classifications",id:"groups-and-classifications-1",level:4},{value:"Recommendations for Font Implementors",id:"recommendations-for-font-implementors",level:4},{value:"Letter: \u0139 \u013a",id:"letter-\u013a-\u013a",level:3},{value:"Overview",id:"overview-2",level:4},{value:"Historical Context and Etymology",id:"historical-context-and-etymology-1",level:4},{value:"Phonetic Description",id:"phonetic-description-1",level:4},{value:"Usage in Interslavic",id:"usage-in-interslavic-2",level:4},{value:"Word Examples",id:"word-examples",level:5},{value:"Morphological Context",id:"morphological-context",level:5},{value:"Orthographic Considerations",id:"orthographic-considerations-1",level:4},{value:"Phonological Processes",id:"phonological-processes-2",level:4},{value:"Groups and Classifications",id:"groups-and-classifications-2",level:4},{value:"Recommendations for Font Implementors",id:"recommendations-for-font-implementors-1",level:4},{value:"Digraph: LJ lj",id:"digraph-lj-lj",level:3},{value:"Overview",id:"overview-3",level:4},{value:"Historical Context and Etymology",id:"historical-context-and-etymology-2",level:4},{value:"Phonetic Description",id:"phonetic-description-2",level:4},{value:"Usage in Interslavic",id:"usage-in-interslavic-3",level:4},{value:"Word Examples",id:"word-examples-1",level:5},{value:"Morphological Context",id:"morphological-context-1",level:5},{value:"Orthographic Considerations",id:"orthographic-considerations-2",level:4},{value:"Phonological Processes",id:"phonological-processes-3",level:4},{value:"Groups and Classifications",id:"groups-and-classifications-3",level:4},{value:"Recommendations for Font Implementors",id:"recommendations-for-font-implementors-2",level:4},{value:"Letter: \u0172 \u0173",id:"letter-\u0173-\u0173",level:3},{value:"Overview",id:"overview-4",level:4},{value:"Historical Context and Etymology",id:"historical-context-and-etymology-3",level:4},{value:"Phonetic Description",id:"phonetic-description-3",level:4},{value:"Usage in Interslavic",id:"usage-in-interslavic-4",level:4},{value:"Root Words",id:"root-words-1",level:5},{value:"Morphological Endings",id:"morphological-endings",level:5},{value:"Orthographic Considerations",id:"orthographic-considerations-3",level:4},{value:"Phonological Processes",id:"phonological-processes-4",level:4},{value:"Groups and Classifications",id:"groups-and-classifications-4",level:4},{value:"Recommendations for Font Implementors",id:"recommendations-for-font-implementors-3",level:4},{value:"2.3.3 Cyrillic Script",id:"233-cyrillic-script",level:2}];function d(n){const e={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",h4:"h4",h5:"h5",header:"header",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,r.R)(),...n.components};return(0,l.jsxs)(l.Fragment,{children:[(0,l.jsx)(e.header,{children:(0,l.jsx)(e.h1,{id:"23-orthographic-systems",children:"2.3. Orthographic Systems"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.h2,{id:"231-general-principles",children:"2.3.1 General Principles"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Dual Script Approach"}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Design Criteria"}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Implementation Guidelines"}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h2,{id:"232-latin-script",children:"2.3.2 Latin Script"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Basic Latin Alphabet"}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Extended Latin Features"}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Special Characters"}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h3,{id:"letter-a-a",children:"Letter: A a"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"overview",children:"Overview"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["The letter ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"A a"})," represents the open front unrounded vowel [a], serving as a foundational vowel in Interslavic."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"usage-in-interslavic",children:"Usage in Interslavic"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Universality"}),": Appears in a vast array of words across all parts of speech."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Stability"}),": Phonetically stable, with minimal variation."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonological-processes",children:"Phonological Processes"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Minimal Participation"}),": Due to its stability, it does not significantly partake in complex phonological processes."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"groups-and-classifications",children:"Groups and Classifications"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Classification"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Front Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Open Vowel"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h3,{id:"letter-\u0119-\u0115",children:"Letter: \u0118 \u0115"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"overview-1",children:"Overview"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["The letter ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0118 \u0115"})," represents a nasal front vowel sound in Interslavic, corresponding to the nasalized [\u025b\u0303] or [\u02b2\xe6] sounds. It is essential for accurately reflecting Proto-Slavic nasal vowels and their developments in modern Slavic languages."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"historical-context-and-etymology",children:"Historical Context and Etymology"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Proto-Slavic Origin"}),": Derived from Proto-Slavic nasal vowels ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"\u0119"})," and ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"\u0119\u0304"}),", originating from Indo-European ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"en"}),", ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"em"}),", and other nasalized vowels."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Old Church Slavonic Representation"}),": Denoted by the Cyrillic ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0466 \u0467"})," (small yus), signifying its nasal quality."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Evolution"}),": In various Slavic languages, the nasal quality was lost or transformed, but Interslavic retains it for etymological consistency."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonetic-description",children:"Phonetic Description"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"IPA Symbol"}),": [\u025b\u0303] or [\u02b2\xe6]"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Articulation"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Height"}),": Open-mid"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Backness"}),": Front"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasalization"}),": Air flows through both the nose and mouth."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Phonological Features"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Front Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasal Vowel"})}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Softening Effect"}),": May palatalize preceding consonants."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"usage-in-interslavic-1",children:"Usage in Interslavic"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"root-words",children:"Root Words"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Commonly appears in native Slavic roots."}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Examples"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"kl\u0119ti"})," (to curse)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"j\u0119zyk"})," (language)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"mi\u0119so"})," (meat)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"r\u0119ka"})," (hand)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"morphological-forms",children:"Morphological Forms"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Third Person Plural Verb Ending"}),": ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"-\u0119\u0165"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"oni znaj\u0119\u0165"})," (they know)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Present Active Participles"}),": ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"-\u0119\u0107i"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"b\u011bg\u0119\u0107i"})," (running)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Example"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","The verb ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"v\u011bd\u011bti"})," (to know) conjugates as ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"oni v\u011bd\u011bj\u0119\u0165"})," in the third person plural."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"pronouns",children:"Pronouns"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Reflexive Pronoun"}),": ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"s\u0119"})," (oneself)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Accusative Forms"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"m\u0119"})," (me)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"t\u0119"})," (you)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"orthographic-considerations",children:"Orthographic Considerations"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Diacritic"}),": The ogonek (\u02db) indicates nasalization and must be clearly distinguishable."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Capitalization"}),": Maintain the ogonek in uppercase forms (",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0118"}),"), ensuring consistency."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonological-processes-1",children:"Phonological Processes"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasal Assimilation"}),": May influence adjacent consonants, leading to nasal consonant clusters."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Palatalization"}),": Can cause preceding consonants to become palatalized."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Implementation Note"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","When parsing text, software should recognize ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0118"})," as a distinct character affecting pronunciation and possibly morphological analysis."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"groups-and-classifications-1",children:"Groups and Classifications"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Classification"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Front Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasal Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Soft Vowel"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"recommendations-for-font-implementors",children:"Recommendations for Font Implementors"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Ogonek Design"}),": The ogonek should be proportional and clearly attached to the letter."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Legibility"}),": Ensure that the nasal hook is visible at various font sizes and styles."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Warning"})," \u26a0\ufe0f",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","Inadequate representation of the ogonek can lead to misinterpretation of the nasal vowels, affecting both readability and meaning."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h3,{id:"letter-\u013a-\u013a",children:"Letter: \u0139 \u013a"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"overview-2",children:"Overview"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["The letter ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139 \u013a"})," represents the palatalized lateral approximant [\u028e], distinct from the digraph ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"LJ lj"}),". It captures specific etymological and phonetic nuances in Interslavic."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"historical-context-and-etymology-1",children:"Historical Context and Etymology"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Proto-Slavic Origin"}),": Emerged from palatalization of ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"l"})," before front vowels or the soft sign ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"\u044c"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Distinct from LJ"}),": While both represent palatal sounds, ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"})," is a single palatalized consonant, whereas ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"LJ"})," is a digraph representing a consonant cluster or a distinct phoneme in certain languages."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonetic-description-1",children:"Phonetic Description"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"IPA Symbol"}),": [\u028e]"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Articulation"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Place"}),": Palatal"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Manner"}),": Lateral approximant"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Voicing"}),": Voiced"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Phonological Features"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Sonorant Consonant"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Soft Consonant"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Palatal Consonant"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"usage-in-interslavic-2",children:"Usage in Interslavic"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"word-examples",children:"Word Examples"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"k\u013au\u010d"})," (key)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"st\u013ap"})," (pillar)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"s\u013aza"})," (tear)"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"morphological-context",children:"Morphological Context"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Appears in words where a palatalized ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"l"})," is historically justified."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Used to distinguish meanings between words that would otherwise be homographs."}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Example"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,l.jsx)(e.em,{children:"p\u013aatiti"})," (to pay) vs. ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"platiti"})," (to weave)"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"orthographic-considerations-1",children:"Orthographic Considerations"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Diacritic"}),": The acute accent indicates palatalization and must be prominent."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Capitalization"}),": Preserve the diacritic in uppercase forms (",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"}),")."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonological-processes-2",children:"Phonological Processes"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Palatalization"}),": Results from historical palatalization processes affecting ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"l"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Assimilation"}),": May influence the pronunciation of neighboring vowels."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"groups-and-classifications-2",children:"Groups and Classifications"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Consonant Classification"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Palatal Consonant"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Sonorant"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Soft Consonant"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"recommendations-for-font-implementors-1",children:"Recommendations for Font Implementors"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Acute Accent Design"}),": Ensure the accent is clear and does not merge with adjacent letters."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Kerning"}),": Adjust spacing to accommodate the accent without disrupting text flow."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Warning"})," \u26a0\ufe0f",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","Confusing ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"})," with ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"LJ"})," can lead to mispronunciation and semantic errors."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h3,{id:"digraph-lj-lj",children:"Digraph: LJ lj"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"overview-3",children:"Overview"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["The digraph ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"LJ lj"})," represents the palatal lateral approximant [\u028e] in certain contexts, but it functions differently from ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"})," in terms of orthography and etymology."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"historical-context-and-etymology-2",children:"Historical Context and Etymology"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Origin"}),": Developed in South Slavic languages as a digraph to represent a palatal sound resulting from the combination of ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"l"})," and ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"j"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Usage"}),": Common in languages like Serbian and Croatian, influencing Interslavic representation."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonetic-description-2",children:"Phonetic Description"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"IPA Symbol"}),": [\u028e]"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Articulation"}),": Same as ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"}),", but orthographically distinct."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Phonological Features"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Represents a single sound despite being a digraph."}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"May indicate morphological boundaries in some cases."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"usage-in-interslavic-3",children:"Usage in Interslavic"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"word-examples-1",children:"Word Examples"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"ljubov"})," (love)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"miljon"})," (million)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"bljesk"})," (flash)"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"morphological-context-1",children:"Morphological Context"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Used in words where the palatal sound arises from a historical ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"l"})," followed by ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"j"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Indicates different etymological development compared to ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Example"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,l.jsx)(e.em,{children:"bolje"})," (better) uses ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"LJ"}),", distinguishing it from words that would use ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"orthographic-considerations-2",children:"Orthographic Considerations"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Capitalization"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["At the beginning of a sentence or proper noun: ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"Ljubljana"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["In all caps: ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"LJUBLJANA"}),"."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Single Phoneme Representation"}),": Though two letters, it signifies one sound."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonological-processes-3",children:"Phonological Processes"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Palatalization"}),": Reflects historical palatalization involving a following ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"j"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Morphophonemic Variations"}),": May affect word forms during inflection."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"groups-and-classifications-3",children:"Groups and Classifications"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Consonant Classification"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Palatal Consonant"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Sonorant"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Soft Consonant"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"recommendations-for-font-implementors-2",children:"Recommendations for Font Implementors"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Kerning"}),": Adjust spacing between ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"L"})," and ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"J"})," for visual cohesion."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Ligature"}),": Optional ligature may be used but should not obscure the digraph nature."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Note"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","Unlike ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0139"}),", ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"LJ"})," is always written as two separate characters."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h3,{id:"letter-\u0173-\u0173",children:"Letter: \u0172 \u0173"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"overview-4",children:"Overview"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["The letter ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0172 \u0173"})," represents a nasal back vowel sound, akin to [\u0254\u0303] or [\u0169]. It is crucial for denoting Proto-Slavic nasal vowels preserved in Interslavic."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"historical-context-and-etymology-3",children:"Historical Context and Etymology"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Proto-Slavic Origin"}),": Evolved from the nasal vowel ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"\u01eb"}),", stemming from combinations like ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"an"}),", ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"am"})," in Indo-European languages."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Old Church Slavonic Representation"}),": Denoted by ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u046a \u046b"})," (big yus)."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Evolution"}),": Maintained in Interslavic to reflect historical linguistic developments."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonetic-description-3",children:"Phonetic Description"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"IPA Symbol"}),": [\u0254\u0303] or [\u0169]"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Articulation"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Height"}),": Open-mid or close-mid"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Backness"}),": Back"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasalization"}),": Nasal airflow accompanies oral articulation."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Phonological Features"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Back Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasal Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rounded Vowel"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"usage-in-interslavic-4",children:"Usage in Interslavic"}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"root-words-1",children:"Root Words"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Appears in words of Slavic origin where historical nasalization occurred."}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Examples"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"m\u0173\u017e"})," (man)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"s\u0173d"})," (court)"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"br\u0173kva"})," (turnip)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h5,{id:"morphological-endings",children:"Morphological Endings"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Accusative Singular Feminine"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Nouns ending with ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"-a"})," change to ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"-\u0173"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"\u017eena"})," \u2192 ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"\u017een\u0173"})," (woman)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Instrumental Singular"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Used in certain noun cases."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Example"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,l.jsx)(e.em,{children:"Pisati pism\u0173"})," (to write a letter) uses the instrumental case with ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0172"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"orthographic-considerations-3",children:"Orthographic Considerations"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Diacritic"}),": The ogonek must be clearly attached to the bottom of the letter ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"U u"}),"."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Font Styles"}),": Ensure visibility in italic and bold styles."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"phonological-processes-4",children:"Phonological Processes"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasal Harmony"}),": Can trigger nasalization in adjacent vowels or consonants."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Denasalization"}),": In some dialects, may lose nasal quality, becoming a plain vowel."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"groups-and-classifications-4",children:"Groups and Classifications"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Vowel Classification"}),":","\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Back Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Nasal Vowel"})}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rounded Vowel"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h4,{id:"recommendations-for-font-implementors-3",children:"Recommendations for Font Implementors"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Ogonek Clarity"}),": The nasal hook should not be mistaken for other diacritics."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Unicode Compliance"}),": Use correct Unicode points for compatibility."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Developer Note"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","When implementing text-to-speech systems, ensure that ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"\u0172"})," is pronounced with nasalization appropriate to the context."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(e.h2,{id:"233-cyrillic-script",children:"2.3.3 Cyrillic Script"}),"\n",(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Basic Cyrillic Alphabet"}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Extended Cyrillic Features"}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Regional Variations"}),"\n"]})]})}function h(n={}){const{wrapper:e}={...(0,r.R)(),...n.components};return e?(0,l.jsx)(e,{...n,children:(0,l.jsx)(d,{...n})}):d(n)}},8453:(n,e,i)=>{i.d(e,{R:()=>o,x:()=>t});var s=i(6540);const l={},r=s.createContext(l);function o(n){const e=s.useContext(r);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof n?n(e):{...e,...n}}),[e,n])}function t(n){let e;return e=n.disableParentContext?"function"==typeof n.components?n.components(l):n.components||l:o(n.components),s.createElement(r.Provider,{value:e},n.children)}}}]);